\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Ziel dieses Versuches ist es den Photoeffekt zu untersuchen.
Der Photoeffekt ist das Phänomen bei dem Elektronen aus einer metallenen Oberfläche durch Licht herausgelöst werden.
Von besonderer Wichtigkeit ist das Verhältnis zwischen der Menge und Energie der ausgelösten Elektronen zur Frequenz und Intensität des Lichts.
\subsection{Natur des Lichts}
Die klassische Beschreibung des Lichts ist das Wellenmodell, jedoch lässt sich der Photoeffekt nicht vollständig mit diesem beschreiben.
Daher wird der Photoeffekt mit Hilfe des Teilchenmodels beschrieben, das im allgemeinen bei Wechselwirkung von Licht und Materie zum Einsatz kommt, was beim Photoeffekt der Fall ist.
\subsection{Der Photoeffekt}
Der Photoeffekt lässt sich im Vakuum mit mit einer Photokatode, die mit monochromatischem Licht bestrahlt wird, realisieren.
Damit ein messbares Potential entsteht, wird noch eine Anode benötigt, die gegenüber der Photokatode positioniert ist um die Elektronen aufzufangen.
Zur Veranschaulichung ist ein grober Aufbau in Abb.\ref{theoabb1} zu sehen.
\begin{figure}
	\centering{}
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/theorie/1.png}
	\caption{Grober Aufbau zur Messung des Photoeffektes.\cite{anleitung}}
	\label{theoabb1}
\end{figure}
Durch diesen Aufbau wurden bereits experimentelle Erkenntnisse über den Photoeffekt gewonnen, die mit diesem Versuch wiederholt gezeigt werden sollen.
\begin{enumerate}
	\item Die Zahl der pro Zeiteinheit ausgelösten Elektronen ist proportional zur Lichtintensität.
	\item Die Energie der Photoelektronen -- gemessen über ihre Geschwindigkeit -- ist proportional zur Lichtfrequenz und unabhängig von der Lichtintensität.
	\item Es existiert eine Grenzfrequenz, unterhalb der der Photoeffekt nicht auftritt.
\end{enumerate}
Punkt 3.) ist die Erkenntnis, weshalb der Photoeffekt nicht durch das Wellenmodell des Lichts beschrieben werden kann.
Beim Wellenmodell würde ein Wachsen der Amplitude und damit Energie der erregten Elektronen erwartet werden, die so weit anwachsen würde bis diese austreten. Es dürfte also keine Grenzfrequenz existieren.
Daher ist das Teilchenmodell korrekter zur Beschreibung des Photoeffektes, da hier die Energie nicht kontinuierlich über die Wellenfront verteilt ist, sondern in Korpuskeln in den Elektronen konzentriert.
Das Teilchenmodell setzt also voraus, dass sich Photonen monochromatischem Lichts der Frequenz $\nu$ mit Lichtgeschwindigkeit $\mathup{c}$ bewegen und die Energie $\mathup{h}\nu$ besitzen mit $\mathup{h}=\SI{6.626}{\joule\second}$ dem Planckschen Wirkungsquantum.
Unter der Annahme, dass ein Photon seine Energie beim Zusammenstoß mit einem Elektron auf dieses überträgt und für das Auslösen des Elektrons eine Austrittsarbeit $\mathup{A_{\text{k}}}$ geleistet werden muss ergibt sich die Gleichung \eqref{theogl1}
\begin{equation}
	\mathup{h} \nu = E_{\text{kin}}+\mathup{A_{\text{k}}}.
	\label{theogl1}
\end{equation}
Aus dieser Gleichung folgt direkt die Existenz einer Grenzfrequenz bei
\begin{equation}
	\mathup{h}\nu_{0} = \mathup{A_{\text{k}}}.
\end{equation}
Des Weiteren folgt aus Gl.\eqref{theogl1}, dass sich die kinetische Energie linear zur Frequenz des Lichts verhält wie in Punkt 2.) bereits erwähnt wurde.
Punkt 1.) findet Bestätigung durch die Annahme, dass ein Photon nur genau ein Elektron auslöst.
\subsection{Die Gegenfeldmethode}
Um die beim Photoeffekt austretenden Elektronen besser messen zu können, wird die Gegenfeldmethode genutzt, bei der ein auf die Elektronen bremsend oder beschleunigend wirkendes E-Feld mit Spannung $U$ erzeugt wird.
Das Resultat das mit diesem Feld erzwungen werden soll ist das nur noch der Strom von Elektronen mit der Energie größer $\mathup{e_{0}}U$ gemessen werden kann.
Der Strom sollte genau dann verschwinden, wenn Gl.\eqref{theogl2} erfüllt ist, sprich die Grenzspannung $\mathup{U_{\text{g}}}$ angelegt ist.
\begin{equation}
	\mathup{e_{0}}\mathup{U_{\text{g}}}=\frac{1}{2}m_{0}v^{2}_{\text{max}}
	\label{theogl2}
\end{equation}
 Da der Strom allerdings nicht schlagartig bei $\mathup{U_{\text{g}}}$ verschwindet, sondern bereits bei kleineren Gegenspannungen nicht mehr messbar beziehungsweise schwer messbar ist.
 Verdeutlicht wird dies in Abb.\ref{theoabb2} wo deutlich wird, dass sich $U$ bei sehr kleinen Strömen an $\mathup{U_{\text{g}}}$ annähert.
 \begin{figure}
	  \centering
	  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/2.png}
	  \caption{Verhältnis zwischen Bremsspannung und Photostrom.\cite{anleitung}}
	  \label{theoabb2}
 \end{figure}
Dieser Stromverlauf tritt auf, weil die Elektronen nicht monoenergetisch sind, sondern eine thermische Energieverteilung besitzen.
Diese Energieverteilung lässt sich mit der Fermi-Dirac-Statistik beschreiben, die besagt, dass Elektronen im Festkörper bei $\SI{0}{\kelvin}$ Energien zwischen $0$ und der Fermi-Energie $\zeta$  besitzen.
Da der Versuch allerdings bei Raumtemperatur durchgeführt wird können Energien größer $\zeta$ auftreten, was die genaue Bestimmung von $\mathup{U_{\text{g}}}$ zusätzlich erschwert.
Um dennoch zuverlässige Werte zu messen, wird sich folgender Zusammenhänge bedient:
Zwischen der Grenzspannung und dem Photostrom besteht ein quadratischer Zusammenhang $U^{2}\approx I$ nahe $\mathup{U_{\text{g}}}$, wenn eine konstante Lichtfrequenz gegeben ist.
Wird dieser Zusammenhang zu $U \approx \sqrt{I}$umgestellt, kann mit Hilfe einer Ausgleichsrechnung mit den im Grenzbereich befindlichen Werten  $\mathup{U_{\text{g}}}$ als U-Achsenschnittpunkt bestimmt werden.
Wenn dies für mehrere Frequenzen $\nu$ gemacht wird, sind die zu bestimmenden Konstanten gerade die Parameter der Ausgleichsgeraden, durch die es möglich ist $\mathup{U_{\text{g}}}$ zu bestimmen.
Die für die Ausgleichsrechnung benötigte Gleichung ergibt sich durch einsetzen von Gl.\eqref{theogl1} in Gl.\eqref{theogl2}.
\begin{equation}
    \mathup{h}\nu = \mathup{e_{0}}\mathup{U_{\text{g}}} + \mathup{A_{\text{k}}}
	\label{theogl3}
\end{equation}

%\begin{figure}
    %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.90\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%%\end{subfigure}
%\end{figure}

